\chapter{Platforma sprzętowa}
\label{ch:sprzet}
 
\section{Wstęp}
Bullet jest sześcionożnym robotem kroczącym (heksapodem) skonstruowanym w Kole Naukowym Automatyki i Robotyki Robomatic działającym przy Wydziale Mechatroniki Politechniki Warszawskiej. Jest to robot o 18 stopniach swobody (6 nóg z 3 stopniami swobody każda). Napęd nóg robota jest realizowany za pomocą sterowanych cyfrowo serwonapędów (opisanych w dalszej części rozdziału). Konstrukcja robota (model 3D CAD) została zaprojektowana przy użyciu programu SolidWORKS. Rysunek \ref{fig:rendering} przedstawia wizualizację 3D modelu robota (tzw. rendering)
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/bullet_render_full.JPG}
 \caption{Wizualizacja robota Bullet}
 \label{fig:rendering}
\end{figure}

\section{Aktuatory robota}
Rolę aktuatorów robota pełnią serwomechanizmy Dynamixel AX-12A firmy Robotis. Podstawowe parametry serwomechanizmu:
\begin{itemize}
 \item Maksymalny moment obrotowy: $1.5$ Nm (przy zatrzymanym wale i zasilaniu 12 V)
 \item Maksymalna prędkość obrotowa: 59 obr/min (przy braku obciążenia)
 \item Przełożenie: 254 : 1
 \item Minimalny krok (rozdzielczość kątowa): 0.29\degree
 \item Napięcie zasilania: 9-12 V
 \item Sterowanie cyfrowe poprzez intefejs Half-Duplex UART (komunikacja szeregowa)
 \item Sprzężenie zwrotne od pozycji, obciążenia, temperatury, napięcia zasilania
\end{itemize}
Serwomechanizmy napędzają człony nóg robota bezpośrednio (bez dodatkowych układów dźwigni). Sterowane są za pomocą interfejsu UART przez moduł sterujący (por. rys \ref{fig:sterowanie_schemat}).

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/bullet_hw.png}
 \caption{Schemat blokowy układu sterowania i zasilania robota Bullet}
 \label{fig:sterowanie_schemat}
\end{figure}

\section{Układ sterowania}
Układ sterowania robota jest dwustopniowy. Za bezpośrednią komunikację ze sprzętem odpowiedzialny jest moduł sterujący oparty o mikrokontroler STM32F103. 

Mikrokontroler STM32F103 jest zbudowany w oparciu o 32-bitowy rdzeń ARM-Cortex M3. Wyposażony jest on w szereg interfejsów komunikacyjnych: SPI, I2C, UART, CAN. Posiada przetwornik analogowo-cyfrowy o rozdzielczości 12 bitów, oraz timery pozwalające generować sygnał PWM. Maksymalna częstotliwość taktowania rdzenia wynosi 72 MHz, co pozwala na wydajne procesowanie odbieranych danych. 

Rolą sterownika niskopoziomowego jest pośredniczenie w komunikacji pomiędzy sensorami i aktuatorami robota a sterownikiem wysokopoziomowym - komuputerem pokładowym

Jako sterownik wysokopoziomowy wykorzystano komputer jednopłytkowy Raspberry Pi. Urządzenie to posiada następujące parametry (w wersji B):
\begin{itemize}
 \item Jednordzeniowy procesor ARM1176JZF-S taktowany z prędkością 700MHz
 \item 512 MB pamięci RAM
 \item interfejsy komunikacyjne USB, UART, SPI, I2C
 \item zasianie 5 V (pobór mocy około 3,5 W)
\end{itemize}

Wykorzystując zewnętrzną kartę Wi-Fi USB, komputer pokładowy uczestniczy w systemie rozproszonym ROS. Proces główny uruchomiony jest na komputerze stacjonarnym (por. rozdział \ref{ch:symulacja}, sekcja \ref{subsec:ros}). Procesy ROS uruchomione na komputerze pokładowym odpowiadają za komunikację z komputerem głównym, na którym przeprowadzane są obliczenia m. in. kinematyki i trajektorii chodu, oraz za przekazywanie komend do sterownika niskopoziomowego.

\section{Układ sensoryczny}
Podstawowy układ sensoryczny robota zawiera zespół czujników bezwładnościowych (IMU, \textit{ang. Inertial Measuring Unit}), sonar oraz dalmierz optyczny. 

Wykorzystano zespół sensorów bezwładnościowych Razor IMU. Zawiera on cyfrowe akcelerometr, żyroskop i magnetometr. Każda wielkość jest mierzona w trzech osiach. Sensory zostały zintegrowane na pojedynczej płytce PCB. Sygnały są wstępnie procesowane przez wbudowany mikrokontroler. Komunikacja z urządzeniami zewnętrznymi odbywa się za pośrednictwem interfejsu UART. Sensory bezwładnościowe pozwalają na określenie orientacji robota, a także na wyznaczenie jego prędkości i pozycji, zarówno kątowej jak liniowej. Należy zaznaczyć, że informacja o pozycji powstała z dwukrotnego całkowania przyspieszenia liniowego ma bardzo słabą dokładność ze względu na błąd całkowania narastający w czasie (dryf).

Analogowy dalmierz optyczny wykorzystany w robocie został wyprodukowany przez firmę Sharp i ma oznacznenie GP2Y0A21YK0F. Podstawowe parametry:
\begin{itemize}
 \item Zasięg: 10-80 cm
 \item Zasilanie: 4,5-5,5V
 \item Analogowy, napięciowy sygnał wyjściowy. 
\end{itemize}
Sensor ten służy do określania odległości od przeszkód znajdujących się przed robotem.

Sensor ultradźwiękowy HC-SR04 charakteryzują następujące parametry:
\begin{itemize}
 \item Zasięg: 2 - 200 cm
 \item Częstotliwość sygnału pomiarowego: 40 kHz
 \item Wyzwalanie pomiaru impulsem napięcia
 \item Sygnał wyjściowy w postaci impulsu o długości proporcjonalnej do zmierzonej odległości
\end{itemize}
Rolą tego sensora podobnie jak dalmierza optycznego jest określanie odległości od przeszkód przed robotem.

\section{Układ zasilania}
Moduł zasilający robota ma za zadanie dostarczenie odpowiedniego napięcia zasilania do poszczególnych modułów robota. Tabela \ref{tab:zasilanie} przedstawia kalkulację zużycia prądu przez poszczególne elementy robota.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
	\textbf{Element}	&\textbf{Napięcie zasilania [V]}&	\textbf{Maksymalny pobór prądu [A]}\\ \hline
	Serwomechanizmy		&	9,6			&	18 $\times$ 0,9			\\ \hline
	Komputer pokładowy 	&	5			&	0,7				\\ \hline
	IMU		 	&	5			&	0,01				\\ \hline
	Sterownik niskopoziomowy&	3,3			&	0,1				\\ \hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Parametry zasilania poszczególnych elementów robota \label{tab:zasilanie}}
\end{table}

Sumaryczny, maksymalny pobór prądu może wynosić do 17 A. Z tego powodu moduł zasilający musi posiadać odpowiednią wydajność prądową. 

Robot może być zasilany ze stabilizowanego zasilacza sieciowego lub z akumulatora litowo-polimerowego. Możliwość zasilania sieciowego wprowadzono ze względu na to, iż ułatwia to znacznie ułatwia to testy robota i jego oprogramowania. 





